抱歉，「黑鬼」也是歧視語 - 馮睎乾

抱歉，「黑鬼」也是歧視語 - 馮睎乾

《戰狼2》劇照

我在前日的〈生殖器官歧視罪〉說：「你罵譚德塞為『黑鬼』，是因為他的言行，而非他是黑人，自然就不算種族歧視。」文章刊出後，幾位朋友（包括真正的社會學者）告訴我這是錯的，並指出為什麼錯。我同意他們的批評，承認以上的話很不妥當，謹向讀者道歉。

也許我這樣說了，你仍覺得「黑鬼」不是種族歧視，只是普通蔑稱（蔑稱不必然涉及歧視），但正是這種主觀感受，令我輕率寫下那句有問題的話。我最大的疏忽，是沒考慮文中「黑鬼」是「negro」中譯，而「negro」在今天確實常被視為歧視語。

種族歧視有程度之別。對黑人冒犯最深的「The N-word」，並非「negro」，而是「nigger」（美國有人認為加引號寫此字也有問題）。至於「negro」，社會學者友人解釋：民權運動時期，馬丁路德金曾自稱「negro」，也提倡非裔美國人以此自稱，所以歷史上「negro」有過「black pride」意思，並非歧視語；但語言用法與時俱變，今天「negro」已帶貶義，雖沒有「The N-word」那麼強烈的歧視色彩，但依然冒犯黑人。問過幾位長居美國的朋友，都同意「negro」帶侮辱意味，甚至涉及歧視。

「The N-word」和「negro」是禁忌，因為字詞本身已承載昔日黑人長年被奴役、被歧視的血淚史，既然字眼喚起的是那段歷史，自然就是種族歧視語。以上說法該無異議，但中文「黑鬼」又如何？答案並非那麼明顯。或說「黑鬼」即「negro」、「The N-word」中譯，意義相當，恕我不敢苟同。「黑鬼」可作中譯用，但它本身並非譯語。中國以「黑鬼」稱黑人，明代已有，如王士性《廣志繹》卷四云：「番舶有一等人名崑崙奴者，俗稱黑鬼，滿身如漆，止餘兩眼白耳。」

「黑鬼」當然也是蔑稱，但跟「negro」屬兩條歷史脈絡，無需混為一談。不過既然容易混淆，我也建議盡量不用，免予人口實。全球化時代，語言的確多了忌諱，有位做國際新聞的朋友說「鬼佬」也「極不禮貌」，我的尺度則較寬鬆。無論如何，罵譚德塞有很多貼切字眼，不講「negro」，就可避免他趁機轉移視線。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

精挑細味 籽想好食，即like「籽想好食」FB專頁！